# Конкурсное задание

### Компетенция «Сетевое и системное администрирование»

**Версия 1.0 от 11.07.2021**


Общее время на выполнение конкурсного задания: **15** часов


## ВВЕДЕНИЕ

Данное конкурсное задание содержит множество задач, основанных на опыте реальной эксплуатации информационных систем в сфере интеграции и аутсорсинга корпоративных вычислительных сетей. 

### ОПИСАНИЕ КОНКУРСНОГО ЗАДАНИЯ

Данное конкурсное задание разработано с использованием различных технологий, входящих в сертификационные программы LPIC, Red Hat, CCNA, CCNP, MCSA.

Совместное использование этих технологий представляет собой достаточно сложную инфраструктуру. Требования в задании представлены в общем виде, конкретный метод выполнения и технологии, необходимые для его реализации, вы вправе выбрать самостоятельно с учётом указанных в задании требований.

Можно заметить, что многие технологии должны работать в связке или поверх других. Например, динамическая маршрутизация должна выполняться поверх настроенного между организациями туннеля. Важно понимать, что если вам не удалось настроить полностью технологический стек, то это не означает что работа не будет оценена. Например, для удаленного доступа необходимо настроить IPsec-туннель, внутри которого организовать GRE-туннель. Если вам не удалось настроить IPsec, но вы смогли настроить GRE, то вы все еще получите баллы за организацию удаленного доступа.

Главной задачей является получение работоспособной системы в том или ином виде, а также её ежедневная доработка и улучшение.

### СХЕМА ОЦЕНКИ

Оцениваемые аспекты имеют разный вес в зависимости от их сложности. Схема оценки построена так, чтобы каждый аспект оценивался только один раз. Например, в задании предписывается настроить корректные имена для всех устройств, данный аспект будет оценен только один раз и повторная оценка данного аспекта проводится не будет. Одинаковые пункты могут быть проверены и оценены больше чем 1 раз, если для их выполнения применяются разные настройки или они выполняются на разных классах устройств.

Следует также учесть, что для данного задания возможна автоматическая оценка результатов.

**Проверка будет производиться с использованием доменных имен. Проверка по IP-адресам выполняться не будет.**

### НЕОБХОДИМОЕ ОБОРУДОВАНИЕ, ПРИБОРЫ, ПО И МАТЕРИАЛЫ

Конкурсное задание выполнимо в полном объеме с привлечением оборудования и материалов, указанных в Инфраструктурном листе.


### ИНСТРУКЦИИ ДЛЯ УЧАСТНИКА

В первую очередь рекомендуется прочитать задание полностью. Следует обратить внимание, что задание составлено не в строгом хронологическом порядке. Для выполнения некоторых пунктов задания может потребоваться выполнение действий из других пунктов, которые изложены в задании ниже. Таким образом, порядок выполнения задания и распределение временных затрат определяется участниками самостоятельно. 

Конкурсное задание имеет сквозную структуру, и предполагается, что вы продолжаете его выполнение на следующий день с того момента, на котором остановились в предыдущий. Вам доступно полное задание на все конкурсные дни.

Рекомендуется тщательно проверять результаты своей работы. В частности, рекомендуется убедиться в полной работоспособности служб DNS для клиентских устройств.

Также учтите, что в конце третьего дня все виртуальные машины должны быть выключены, а затем участник сможет их включить в желаемом порядке. Сетевое оборудование будет перезагружено по питанию. Также рабочее место может быть выключено в ночное время.

IP адресация в топологии остается на ваше усмотрение, за исключением адресов, предоставляемых провайдерами. Например, для сервера DC в сети WINA вы может использовать адреса 172.16.10.156 или 192.168.0.12. Сохранение существующей адресации не требуется и не оценивается.  Однако, вы должны самостоятельно убедиться, что разработанные вами схемы адресации соответствуют требованиям задания.

Виртуальные машины могут иметь предустановленное программное обеспечение, которое будет применяться при проверке и оценке, его не рекомендуется удалять.

Для доступа к виртуальным Linux-машинам используйте логин **root** с паролем **toor** и логин **skill39** c паролем **P@ssw0rd**.

Для доступа к ESXi используйте логин **root** с паролем***P@ssw0rd***.

При первом доступе к Windows-машинам следуйте инструкциям мастера. В любом случае на всех машинах обеспечьте работоспособность учетной записи: ***Administrator***/***P@ssw0rd*** с правами как локального, так и доменного администратора

Если Вам требуется установить пароль, не указанный в задании, а также в инструкциях и файлах дополнений, используйте: **P@ssw0rd**

Сетевое оборудование доступно через консоли. Доступ к маршрутизатору ISP не предусмотрен. На части устройств уже настроен пользователь **atom** с паролем **skills** и пароль на enable **as**. На остальных устройствах логины и пароли отсутствуют, устройства имеют нулевую конфигурацию.

На клиентских виртуальных машинах можно сменить дистрибутив ОС Linux.

Для смены образа виртуальной машины используйте меню **Settings -> Change VM type**. Кнопка **Re-Create** в меню виртуальной машины вернёт преднастроенный образ по умолчанию. **Обратите внимание**: используя функцию **Re-Create**, вы сбрасываете устройство на первоначальное состояние (на начало <u>первого</u> дня) и безвозвратно теряете все сделанные изменения.


### ПРЕДНАСТРОЙКИ РАБОЧЕГО МЕСТА

1. На всех узлах под управлением ОС Linux установлены пакеты программного обеспечения **tcpdump**, **net-tools**, **dnsutils**, **sshpass**, **curl**, **open-vm-tools**, **snmp**, браузер **lynx**, клиенты **ftp** и **lftp**.
3. На всех предустановленных Windows-машинах установлены утилита **curl**  и гостевые дополнения для гипервизора. 
4. На DC, WINCLI1 и WINCLI2 в оптических приводах находится диск с дистрибутивом соответствующей операционной системы. 
5. На всех Windows-машинах выполнена команда sysprep.
6. Ряд дополнительных пакетов и приложений, а также комплекты документации доступны на сервере moogle.ru, имитирующем реальную работу сети Интернет.
7. Все сетевые устройства сконфигурированы для удалённого администрирования из соответствующих локальных сетей по протоколу Telnet. На межсетевой экран скопирован дистрибутив ASDM.
8. Параметры интернет-провайдеров, предоставляющих услуги организации или клиентам.

| Провайдер   | Адрес IPv4/Маска     | Шлюз IPv4         | AS    |
| ----------- | -------------------- | ----------------- | ----- |
| MOONET      | 172.217.35.80/24     | 172.217.35.1      | 15169 |
| LVL80       | 138.12.12.5/24       | 138.12.12.1       | 3356  |
| GIGAFON CR2 | 178.207.179.4/29     | 178.207.179.1     | 31133 |
| GIGAFON HQ1 | 178.207.179.29/29    | 178.207.179.25    | 31133 |
| GOSTELECOM  | 77.34.141.141/22     | 77.34.140.1       | 12332 |
| TTL         | 62.33.111.111/25     | 62.33.111.1       | 20485 |
| PURPLE      | 2.2.1.101/24         | 2.2.1.1           | 3215  |
| WATERFONE   | 84.64.44.24/28       | 84.64.44.17       | 1273  |
| ROAMING1    | DHCP (12.12.12.0/24) | DHCP (12.12.12.1) | 7018  |
| ROAMING2    | DHCP (13.13.13.0/24) | DHCP (13.13.13.1) | 7018  |


11. Провайдеронезависимые (PI) адреса и ASN в ЦОДе

| Адрес IPv4/Маска | Сеть   | AS    |
| ---------------- | ------ | ----- |
| 203.0.113.0/24   | DMZ1   | 64500 |
| 203.0.117.0/24   | LINDMZ | 64500 |

12. Адреса Moogle

|        | Префиксы                                              | DNS     | AS    |
| ------ | ----------------------------------------------------- | ------- | ----- |
| MOOGLE | 172.110.32.0/21 <br />172.217.0.0/16 <br />8.8.8.0/24 | 8.8.8.8 | 15169 |

13. В сетях MOONET, LVL80 и GIGAFON CR2 сделаны настройки BGP.
    1. Соседство устанавливается по IPv4 с адреса шлюза на выделяемый провайдером адрес через физический интерфейс и указанные выше номера автономных систем.
    2. Все провайдеры анонсируют делегируемые префиксы в "интернет".
    3. Провайдеронезависимый префикс не анонсируется.
14. На HQ1, D1, A1 и A2 сделаны базовые настройки, обеспечивающие работу локальной сети и выход в Интернет для клиентов центрального офиса.
15. На CR1 и CSW1 сделаны базовые настройки, обеспечивающие работу локальной сети и выход в Интернет для устройств в ЦОД.
16. Между CR1 и HQ1 установлен GRE-туннель и настроена маршрутизация для обеспечения связи между сетью центрального офиса и ЦОДа.



### Настройка сети центрального офиса

1. Настройте административный доступ ко всем сетевым устройствам в центральном офисе.
   1. Для обеспечения административного доступа создайте интерфейс Loopback1 на HQ1, HQ2, D1, D2.  На коммутаторах A1 и A2 используйте интерфейс Vlan 13.
   2. Используйте SSH версии 2 и ключ длиной 4096 бит.
   3. Используйте для аутентификации по SSH NPS-сервер, но предусмотрите локальный вход в случае недоступности сервера.
   4. Используйте локальную аутентификацию для консоли.
   5. Создайте локальную учётную запись **tech** с паролем **easy** на HQ1 и HQ2 с возможностью просматривать настройки IP на интерфейсах и таблицу маршрутизацию, но исключите возможность вводить другие команды.
   6. Создайте учётную запись **atom** с защищённым паролем **skills** и максимальными привилегиями на тех устройствах, где её ещё нет. 
   7. При входе в систему по SSH или через консоль с учётной записью **atom** пользователю должны автоматически передаваться максимальные полномочия.
   8. Настройте хешированный пароль **as** на режим enable.
   9. Все пароли должны храниться в защищённом виде с использованием алгоритма scrypt.
   10. В случае попытки подбора пароля на HQ1 и HQ2  (не менее 3 раз за 15 секунд) они должны временно блокировать доступ по SSH со стороны интернета на 2 минуты. Доступ со стороны локальной сети должен сохраняться.
2. Настройте маршрутизатор HQ2 и коммутатор D2 согласно топологии L3.
   1. Создайте необходимые SVI на D2.
   2. Настройте IP-адреса на внутреннем интерфейсе HQ2 и интерфейсах D2 на ваше усмотрение.
   3. Настройте IP-адрес на HQ2, выдаваемый провайдером.
3. Настройте L2-Etherchannel между коммутаторами D1, D2, A1 и A2.
   1. Используйте протокол LACP.
   2. D1 и D2 должны инициировать согласование канала.
   3. Используйте балансировку по MAC-адресам источника и назначения.
   `**Примечание**: для корректной настройки LACP может потребоваться предварительно выключить физические порты с двух сторон Etherchannel, произвести настройку и затем включить физические порты.`
4. Настройте L3-Etherchannel между D1 и D2.
   1. Используйте протокол PAgP. D1 должен инициировать создание канала.
5. Настройте транки между коммутаторами D1, D2, A1 и A2 поверх Etherchannel.
   1. Транки должны устанавливаться принудительным образом. В явном виде отключите DTP.
   2. Вручную ограничьте список VLAN, разрешённых на этих транках таким образом, чтобы в него входили только фактически используемые сети VLAN.
6. Настройте VRRP на D1 и D2 для сетей WINA, WINB и LINA.
   1. Используйте версию 2.
   2. Используйте номер группы, совпадающий с номером VLAN.
   3. Все устройства из соответствующих сетей должны использовать адрес виртуального роутера в качестве шлюза.
   4. В сетях WINA и WINB должен по умолчанию предпочитаться шлюз D1, а в сети LINA - шлюз D2.
7. Настройте DHCP в центральном офисе.
   1. Сделайте необходимые настройки, чтобы устройства в сети WINA могли получить адрес по DHCP от сервера DC.
   2. Настройте DHCP Snooping на коммутаторах A1 и A2.
8. Настройте STP на коммутаторах D1, D2, A1, A2.
   1. D1 должен быть корнем в VLAN 11 и 12. D2 должен быть корнем в VLAN 13.
   2. Используйте протокол 802.1w.
9. Настройте порты доступа на коммутаторах A1 и A2.
   1. Порты в сторону клиентских устройств и серверов должны сразу переходить в состояние Forwarding, но блокироваться, если на них приходит BPDU.
   2. Принудительно переведите их в режим доступа и отключите в явном виде протокол DTP.
10. Включите протокол LLDP на всех сетевых устройствах центрального офиса.
    1. Отключите отправку LLDP-сообщений в сторону клиентов и серверов, а также провайдера, но оставьте их получение.
11. Настройте динамическую маршрутизацию с помощью протокола OSPF.
    1. Используйте область 0.
    2. D1 и D2 должны использовать маршрут по умолчанию типа 1, полученный по OSPF.
    3. Все сети центрального офиса должны быть объявлены в OSPF.
    4. Все интерфейсы, через которые не предусмотрено соседство, должны находиться в пассивном режиме.
12. Настройте второй интернет-канал в центральном офисе через HQ2.
    1. Второй канал должен использоваться в качестве резервного.
13. Настройте на HQ1 и HQ2 проверку связи со шлюзом провайдера по ICMP. В случае недоступности шлюза провайдера с HQ1 должно автоматически происходить переключение на резервный канал связи.
14. Настройте синхронизацию времени между сетевыми устройствами по протоколу NTP.
    1. В качестве сервера должен выступать HQ1 со стратум 5
    2. Используйте на HQ1 интерфейс Loopback1 в качестве источника.
    3. Все остальные сетевые устройства должны синхронизировать своё время с HQ1.
    4. Используйте на всех устройствах московский часовой пояс.
15. Настройте мониторинг, журналирование и архивирование конфигураций на HQ1, HQ2, D1, D2, A1, A2.
    1. Используйте SNMPv2c и строку сообщества **atomskills2021**
    2. Опрос по SNMP нужно разрешить для сервера SRV.
    3. Архив конфигурации необходимо при каждом сохранении отправлять на TFTP-сервер на SRV.
    4. Имя архива должно содержать имя устройства, дату и время.
    5. Syslog уровня важности 5 и более важные необходимо отправлять на сервер SRV.
    6. В сообщениях журнала необходимо указывать дату, время и часовой пояс.
    7. В качестве источника трафика на D1, D2, HQ, HQ2 используйте интерфейс Loopback1. На A1 и A2 используйте интерфейс VLAN13
16. Настройте DMVPN между центральным офисом и ЦОД.
    1. Используйте CR1 и CR2 в качестве хабов.
    2. Используйте номер интерфейса 101 на CR1, 102 на CR2, номера 101 и 102 на HQ1 и HQ2 в сторону CR1 и CR2 соответственно.
    3. На CR1 используйте интерфейс в сторону провайдера LVL80.
    4. Используйте следующие параметры для защиты туннеля:
       1. IKEv1 с параметрами AES128, SHA, DH14
       2. IPsec с помощью протокола ESP с шифрованием AES128 и хешем SHA.
17. Настройте маршрутизацию EIGRP поверх DMVPN
    1. Используйте номер автономной системы 65000.
    2. Для связи между ЦОД и центральным офисом должен предпочитаться маршрут через CR2 и HQ2.
    3. Настройте BFD для быстрого определения состояния каналов.

### Настройка сервисов ОС Linux в сети центрального офиса

1. Настройте административный доступ к серверу SRV.
   1. Настройте службу SSH.
        - Запретите вход пользователю root по протоколу SSH, в том числе с использованием аутентификации на основе открытых ключей.
        - Служба SSH должна работать на порту 1022.
        - Доступ к SRV по SSH должен быть разрешён только пользователю **linadmin**.
        - Запретите аутентификацию с использованием паролей при подключении по SSH.
   3. Виртуальная машина ASTERISK должна выступать клиентом удаленного доступа по протоколу SSH.
        - Для пользователя **linadmin** доступ к SRV должен происходить автоматически по правильному порту, без его явного указания номера порта в команде подключения.
        - Для других серверов по умолчанию должен использоваться порт 22.
2. Настройте аутентификацию на SRV и ASTERISK.
   1. Создайте пользователя **linadmin** на SRV и ASTERISK с паролем **P@ssw0rd**
   2. Разрешите пользователю **linadmin** на ASTERISK повышать привилегии с использованием команды sudo.
   3. При использовании команды sudo на ASTERISK для пользователя linadmin не должен запрашиваться пароль при вводе команд, начинающихся с **systemctl** и **journalctl**.
   4. У других пользователей не должно быть прав на повышение привилегий с использованием команды sudo.
3. Настройте службу TFTP на SRV для хранения резервных копий конфигурационных файлов.
   1. Используйте каталог **/opt/tftp** для хранения файлов.
4. На SRV должна быть настроена служба централизованного сбора журналов.
   1. Журналы должны храниться в директории **/opt/logs/**
   2. Журналирование должно производиться в соответствии с **Таблицей 2**.
5. На SRV настройте веб-сервер с базовой аутентификацией для быстрого доступа к файлам резервных копий конфигурационных файлов.
   1. Веб-сервер должен отображать файлы в каталоге **/opt/tftp**.
   2. Настройте базовую аутентификацию (Basic Auth) для доступа к файлам для пользователя **web** с паролем **P@ssw0rd**
   3. Сайт должен быть доступен по доменному имени configs.AS21.local для клиентов локальной сети организации.
      1. Веб-сайт должен работать по протоколу HTTPS.
      2. Настройте автоматическую переадресацию протокола HTTP на HTTPS.
   4. Сайт должен быть доступен только по доменным именам, при запросе по IP адресу должна отображаться страница ошибки с кодом 404.
   5. Установите сертификат для сайта configs.AS21.local
      1. Сертификат должен быть подписан **DEM-CA**.
      2. Клиентские операционные системы должны доверять сертификатам сайтов и не выдавать никаких предупреждений.

6. Включите протокол CDP на SRV для работы в оба направления.
7. Настройте АТС на ASTERISK. Используйте пакет Asterisk.
   1. Используйте номера согласно **L3 диаграмме**.
   2. SIP-клиенты должны быть зарегистрированы под учётными записями пользователей.
      - Используйте учетную запись linadmin для ASTERISK.
      - Используйте учетную запись User_001 для WINCLI2.
   3. Разместите ярлык запуска программного телефона на рабочем столе соответствующего пользователя.
   4. Добавьте в контакты программного телефона номер второго абонента. Например: 2001@sip.AS21.local
   5. Бинарные пакеты программного телефона linphone 4.2 доступны на сервере moogle.ru.
8. Настройте на SRV сервис удаленного доступа на основе технологии OpenVPN, используя следующие параметры:
   1. TUN адаптер.
   2. Протокол UDP.
   3. Порт сервера 8081.
   4. Включите дополнительную TLS аутентификацию.


### Настройка сервисов ОС Microsoft Windows в сети центрального офиса

1. сделайте сервер DC контроллером домена AS21.local.
   1. учетная запись доменного администратора должна иметь логин **Administrator** и пароль **P@ssw0rd**; других доменных администраторов быть не должно;
   2. на контроллере домена перед окном ввода пользовательских реквизитов должен находиться баннер с надписью "Warning! Property of RosAtom!".
2. Сделайте компьютеры WINCLI1 и WINCLI2 членами домена AS21.local.
   1. учетная запись локального администратора на WINCLI1 и WINCLI2 должна иметь логин **Administrator** и пароль **P@ssw0rd**; других локальных администраторов быть не должно.
   2. Приветственная анимация при входе новых пользователей должна быть отключена.
   3. При первом локальном входе пользователя на компьютер WINCLI1 на рабочем столе должен находиться файл **Test.txt** со следующим содержанием "It is a first login".
   4. На клиентах домена включите возможность подключения к ним с использованием утилиты Remote Desktop Connection с защитой подключения с помощью сертификатов, выданных сервером SubCA. При подключении должна быть возможность использовать канонические и короткие имена компьютеров, а также их ip-адреса (при этом не должно возникать никаких  ошибок и предупреждений).
3. Обеспечьте работоспособность службы DNS на DC.
   1. на сервере должны быть созданы все необходимые для функционирования инфраструктуры центрального офиса зоны прямого и обратного просмотра;
   2. должна быть настроена переадресация запросов для имен, не связанных с внутренним доменом, на сервер Moogle;
   3. для имеющихся в основной доменной зоне записей с одинаковыми именами, но разными адресами должна работать балансировка по алгоритму round-robin, при этом не должно быть повышения нагрузки на DNS-сервер из-за слишком частого обновления зон.
3. Обеспечьте работоспособность службы DHCP на DC.
   1. все клиенты в сети центрального офиса должны иметь возможность получать корректные адреса в своих подсетях с DC.
4. Проверьте работоспособность файловых служб на DC.
   1. члены группы Engineers должны иметь полный доступ к общей папке Work;
   2. члены группы Projects должны иметь доступ к общей папке Work только для чтения;
   3. создайте в домене при необходимости указанные выше группы, в каждой группе создайте по одному пользователю Engineer1/P@ssw0rd и Projects1/P@ssw0rd соответственно; 
   4. переместите в общую папку Work исполняемый файл notepad.exe; обеспечьте возможность запуска notepad.exe из общей папки Work, но учтите, что никакие другие исполняемые файлы не должны запускаться из этой папки; также учтите, что нормальная работоспособность операционной системы от этих операций не должна быть нарушена ни сейчас, ни в будущем.
5. Проверьте работоспособность служб времени на DC и в домене в целом.
   1. контроллер домена должен быть настроен для синхронизации системного времени с сервером Moogle;
   2. все компьютеры в домене должны синхронизировать время с контроллером домена DC;
   3. на всех компьютерах домена должна быть установлена зона "Ekaterinburg Standard Time"; эта настройка должна действовать всегда, в том числе, после перезагрузки.  
6. Создайте подразделения, группы безопасности и пользователей на контроллере домена DC
    1. Создайте подразделение Office.
    2. В подразделении Office создайте три группы Group1, Group2, Group3.
    3. В подразделении Office создайте 150 пользователей **User_001** - **User_150**. Имя входа в домен, например, **User_001@AS21.local** (для остальных пользователей аналогично). Пароль для входа в домен ***P@ssw0rd*** (для всех создаваемых пользователей). Первые 50 пользователей должны быть членами группы Group1, следующие 50 пользователей - членами группы Group2, оставшиеся 50 пользователей - членами группы Group. Все созданные аккаунты должны быть включены.
    4. Разрешите членам группы Group3 локальный вход на контроллер домена DC.
    5. Для членов группы Group3 настройте использование перемещаемых профилей (место хранения профилей выберите самостоятельно); каждый пользователь должен иметь доступ только к папке своего профиля, в том числе при обращении к папке по сети через файловый менеджер.
7. Настройте корневой центр сертификации на контроллере домена DC
    1. Имя настраиваемого центра сертификации - RootCA.
    2. Срок действия сертификата - 4 года.
    3. Обеспечьте доверие данному центру сертификации на всех компьютерах и устройствах в соответствии с настоящим конкурсным заданием.    
8. На всех компьютерах под управлением ОС Microsoft Windows обеспечьте функционирование Defender Firewall.  При этом работоспособность настроенных ранее сервисов не должна нарушиться.

### Настройка ЦОД

1. Настройте административный доступ ко всем устройствам в центре обработки данных.
   1. Создайте для этого интерфейс Loopback1 на CR1, CR2, CSW1, CSW2. 
   2. Используйте SSH версии 2 и ключ длиной 4096 бит.
   3. Используйте для аутентификации локальные базы учётных записей.
   4. Используйте локальную аутентификацию для консоли.
   5. Создайте учётную запись **atom** с защищённым паролем **skills** и максимальными привилегиями на тех устройствах, где её ещё нет. 
   6. При входе в систему по SSH или через консоль с учётной записью **atom** пользователю должны автоматически передаваться максимальные полномочия.
   7. Настройте хешированный пароль **as** на режим enable.
   8. Все пароли должны храниться в защищённом виде с использованием алгоритма scrypt.
2. Настройте все сети VLAN согласно топологии.
   1. Создайте недостающие VLAN и укажите их имена согласно топологии.
   2. На всех транках должны быть разрешены только используемые в топологии VLAN.
3. Настройте IP-адресацию на CR1, CR2, CSW1, CSW2.
4. Настройте выход в интернет в ЦОД
   1. Настройте подключение через LVL80 на CR1.
   2. Настройте подключение через GIGAFON на CR2.
5. Настройте BGP на CR1, CR2, CSW1, CSW2, LINDMZ.
   1. Настройте соседство с провайдерами на CR1 и CR2.
   2. Настройте iBGP между всеми сетевыми устройствами ЦОД.
   3. Используйте CSW1 и CSW2 в качестве Route Reflector.
   4. Сделайте необходимые настройки, чтобы для выхода в Интернет и входящего трафика предпочитался канал LVL80, однако сети MOOGLE и GIGAFON были доступны напрямую через соответствующие автономные системы.
6. Настройте EIGRP на CR1, CR2, CSW1 и CSW2.
   1. Используйте номер автономной системы 65000.
   2. Все интерфейсы, через которые не предусмотрено соседство, должны быть в режиме Passive. Соседство между CSW1 и CSW2 должно быть только через VLAN 50.
   3. Настройте редистрибуцию сетей EIGRP в OSPF и обратно. Не используйте статические маршруты для обеспечения маршрутизации между центральным офисом и ЦОД.
7. Сервер LINDMZ должен получать только маршрут по умолчанию по протоколу BGP от CSW1 и CSW2. Все остальные префиксы должны быть отфильтрованы.
   1. Входящий трафик из интернета до сервера LINDMZ должен приходить через CSW1 и переключаться на CSW2 только в случае проблем со связью на CSW1, CR1 или у провайдера.

### Настройка виртуальной инфраструктуры

1. Включите протокол CDP на ESXi1 для работы в оба направления.
2. Выполните миграцию виртуальной машины CLOUDWEB с сервера ESXi1 на KVM1.
    1. Настройки и программное обеспечение на CLOUDWEB должны быть сохранены, включая IP адрес.
3. Увеличьте объем диска для хранения веб-сайта на CLOUDWEB.
    1. Добавьте новый виртуальный тонкий диск объёмом 2 ГБ к CLOUDWEB.
    2. Сайт располагается на LVM разделе, смонтированном в каталог **/var/www/html**.
    3. Объедините объем существующего раздела с вновь созданным диском.
4. Виртуальная машина должна стартовать автоматически при загрузке KVM1.
    1. Задержка включения после загрузки KVM1 не должна превышать 10 сек.

### Настройка сервисов ОС Linux в ЦОД
1. Настройте делегирование зоны skill39.ru для обеспечения работы доменных имён согласно **Таблице 1**. Для делегирования зоны skill39.ru укажите IPv4 адреса DNS серверов, обслуживающих зону, на сайте nic.moogle.ru.
2. На виртуальной машине CLOUDWEB настроен веб-сервер.
   1. Веб-сервер работает по протоколу HTTP.
   2. Обеспечьте доступность сайта на CLOUDWEB по доменному имени cloud.AS21.local для клиентов локальной сети организации по протоколу HTTPS.
   3. Для обеспечения доступа к сайту настройте обратный прокси (reverse proxy) на LINDMZ.
   4. Доменное имя cloud.AS21.local должно быть CNAME записью для имени web.AS21.local, согласно **Таблице 1**.
   5. Сертификат должен быть подписан **DEM-CA**.
   6. Клиентские операционные системы должны доверять сертификатам сайтов и не выдавать никаких предупреждений.
3. В случае сбоя одного из провайдеров сайты на LINDMZ должны быть доступны из интернета.
   1. Сайт должен быть доступен по доменному имени web.skill39.ru для клиентов в сети Интернет.
4. Установите Ansible на CLOUDCLI.
   1. Создайте пользователя control с паролем P@ssw0rd
   2. Запуск Ansible будет производиться от имени пользователя control.
   3. Для хранения файлов и скриптов Ansible используйте каталог /home/control/playbook
   4. Отключите строгую проверку ключей для SSH на CLOUDCLI.
5. Модифицируйте имеющийся шаблон виртуальной машины (template-vm) на KVM1 для работы с Ansible.
   1. Ansible, установленный на CLOUDCLI, должен подключаться по ssh к вновь развёрнутым виртуальным машинам без указания логина и пароля.
   2. Настройте пользователя control для подключения Ansible.
   3. Обеспечьте возможность повышения привилегий пользователем control без ввода пароля.
6. Разработайте playbook для Ansible, который должен автоматизировать следующие задачи:
   1. Создание виртуальной машины на KVM1.
   2. Настройку имени виртуальной машины.
      1. Используйте информацию об имени хоста из конфигурационного файла Ansible.
   3. Настройку записи в файле /etc/hosts сопоставляющей имя виртуальной машины с адресом 127.0.1.1.
   4. Создание административного пользователя для подключения к виртуальной машине с использованием логина и пароля.
   5. Включение пользователя в одну из существующих групп.
   6. Настройку прав владельца с доступом на чтение и запись для административного пользователя на каталог {{ admin_path }}. Другие пользователи должны иметь права только на чтение (755).
7. Создайте файл с переменными Ansible в каталоге ~/playbook с именем vars.yml
8. Файл vars.yml должен содержать следующие переменные:
   1. {{ vm_name }} - имя виртуальной машины для создания
   2. {{ admin_name }} - имя административного пользователя
   3. {{ admin_group }} - группа, в которую необходимо добавить созданного пользователя.
   4. {{ admin_path }} - каталог, к которому созданный пользователь должен иметь права, помимо домашней директории.
9. Создайте файл сейфа Ansible в каталоге ~/playbook с именем vault.yml
10. Файл vault.yml должен содержать следующие переменные:
   1. {{ admin_password }} - пароль для административного пользователя в открытом виде.


### Настройка компонентов ОС Microsoft Windows в ЦОД

1. На WINSRV1 настройте дополнительный контроллер домена AS21.local.
   1. Данный дополнительный контроллер домена должен быть контроллером только для чтения.
   2. Сайты основного и дополнительного контроллеров домена AS21.local должны быть разными.
   3. В случае появления доменных Windows-клиентов в ЦОД, они должны в первую очередь обращаться к дополнительному контроллеру, и только если он не доступен - к основному.
2. Настройка сервиса DNS на WINSRV1
   1. Передайте на WINSRV1 все зоны прямого просмотра с сервера DC.
   2. На WINSRV1 не должно быть ни одной основной зоны.
3. Настройка сервера терминалов на WINSRV1
   1. разверните терминальный сервер, не устанавливайте и не настраивайте компоненты лицензирования;
   2. сконфигурируйте web-доступ к службам терминалов сервера;
   3. web-интерфейс сервера должен быть доступен только по протоколу https по имени rds.AS21.local/RDweb;
   4. опубликуйте программу WordPad на web-портале RemoteApp для всех членов группы Group2; при запуске этой программы у пользователей не должны появляться никакие ошибки и предупреждения системы безопасности. 
4. Настройка центра сертификации на WINSRV2
   1. Сделайте сервер членом домена AS21.local.
   2. Настройте на сервере подчиненный доменный центр сертификации с именем SubCA.
   3. В браузере IE Explorer должна быть настроена стартовая страница с актуальным списком выданных и отозванных сертификатов SubCA, доступным для скачивания;
   4. Сертификаты для членов группы Group3, для защиты подключений RDS, для сайтов и всех прочих целей должны быть выпущены этим центром сертификации.
5. Настройка web-сервера на WINDMZ
   1. Установите на сервер компоненты IIS.
   2. Настройте сайт со следующей страницей по умолчанию

    ```
     <html>
      <body>
        <center>
         <h1>
          Test site
         </h1>
        </center>
       </body>
      </html>
    
    ```
   3. Сайт должен быть доступен по имени www.AS21.local только по протоколу https для членов группы Group1 при предъявлении пользовательского сертификата.
   4. Внутри сайта создайте виртуальный каталог Docs. Поместите в него текстовый файл Test.txt. Включите возможность обзора содержимого каталога при подключении к нему пользователей через браузер.
6.	На серверах WINSRV1 и WINSRV2 установите соответствующие роли для организации распределенной файловой системы.
   1. Создайте папку C:\Share на сервере WINSRV1 и папку C:\Share на сервере WINSRV2. Внутри созданных папок создайте папки Man_share и Work_share.
   2. Создайте корень DFS с именем FS. Данный корень должен поддерживаться обоими серверами. Создайте под этим корнем папку с именем Share, ссылающуюся на сетевые директории с тем же именем (Share) созданные вами ранее на каждом сервере. Обеспечьте членам группы Group1 доступ к этой папке на запись. Настройте репликацию между папками средствами DFS. Установите жесткое ограничение 1 Гб на размер папки FS\Share.
   3.	Запретите хранение аудио- и видео-файлов в папках C:\Share на серверах WINSRV1 и WINSRV2.
7. На всех компьютерах под управлением ОС Microsoft Windows обеспечьте функционирование Defender Firewall.  При этом работоспособность настроенных ранее сервисов не должна нарушиться.

### Настройка сети филиала 1

1. Настройте ASA для обеспечения доступа в интернет для клиентов локальной сети.
   1. Используйте в качестве имени внешнего интерфейса название провайдера.
   2. Настройте IP-адреса на внешнем и внутреннем интерфейсе.
   3. Настройте DHCP для локальной сети. Используйте MOOGLE в качестве DNS-сервера.
   4. Настройте NAT для адресов в локальной сети.
2. Настройте административный доступ к ASA.
   1. Используйте SSH версии 2 и ключ длиной 4096 бит.
   2. Используйте локальную аутентификацию для консоли.
   3. Создайте учётную запись **atom** с паролем **skills** и максимальными привилегиями на тех устройствах, где её ещё нет. 
   4. При входе в систему по SSH или через консоль с учётной записью **atom** пользователю должны автоматически передаваться максимальные полномочия.
   5. Настройте пароль **asa** на режим enable.
3. Настройте SSL VPN с помощью Cisco AnyConnect.
   1. Используйте пакет openconnect на LINNET для проверки соединения.
   2. Настройте автоматическое подключение с проверкой пользователя по сертификатам.
   3. Весь трафик от клиента должен передаваться через это соединение.
4. Настройте IPsec с помощью IKEv1 между ASA и HQ1
   1. Используйте следующие параметры защиты IKEv1: аутентификация по общему ключу, AES128, SHA, DH5
   2. Используйте IPsec с помощью протокола ESP с шифрованием AES128 и хешем SHA.
   3. Необходимо защитить трафик между локальной сетью филиала и сетью LINA в центральном офисе, а также трафик от клиентов AnyConnect.

### Настройка сети филиала 2

1. Настройте LINRTR для обеспечения доступа в интернет для клиентов локальной сети.
   1. Настройте DHCP для локальной сети.
   3. Используете адрес LINRTR в качестве адреса DNS сервера для клиентов сети.
   2. Настройте NAT для адресов в локальной сети.
2. Настройте службу DNS на LINRTR.
   1. LINRTR должен выполнять трансляцию DNS запросов (DNS Foewarding) от локальных клиентов.
3. Настройте GRE-туннель между LINRTR и маршрутизатором HQ2 в центральном офисе.
   1. На HQ2 используйте туннельный интерфейс с номером 2.
   2. GRE-туннель на LINRTR должен устанавливаться при загрузке операционной системы.
   3. Используйте статическую маршрутизацию для обеспечения связи между сетью филиала и сетью LINA в центральном офисе.

### Настройка сети филиала 3

1. Настройте на межсетевом экране USG IP-адреса для связи с провайдером и для локальной сети филиала.
2. Настройте на USG DHCP-сервер. Клиент WINCLI3 должен автоматически получать адрес по DHCP.
   1. Используете адрес MOOGLE в качестве адреса DNS сервера для клиентов сети.
3. Настройте NAT и обеспечьте доступ в интернет для клиентов локальной сети.
4. Настройте GRE-туннель между USG и маршрутизатором HQ2 в центральном офисе.
   1. На HQ2 используйте туннельный интерфейс с номером 3.
5. Настройте защиту GRE-туннеля с помощью IPsec.
   1. Используйте IKEv2 с общим ключом.
   2. Используйте шифрование AES256, хеширование SHA256, группу DH15.
6. Настройте OSPF для обмена маршрутами между филиалом и центральным офисом.
   1. Используйте область 3.
   2. Объявите сеть филиала в OSPF.
7. На WINCLI3 обеспечьте функционирование Defender Firewall. 
8. Введите WINCLI3 в домен AS21.local

### Настройка мобильных клиентов

1. На LINNET установите пакет openconnect и настройте его для проверки подключения к VPN на ASA
   1. Получите пользовательский сертификат и используйте его для подключения.
   2. VPN соединение должно устанавливаться автоматически после перезагрузки компьютера.
   3. После установления VPN соединения LINNET должен иметь возможность доступа к локальным ресурсам сети по доменным именам зоны AS21.local.
2. На виртуальной машине WINNET:
   1. Сформируйте конфигурационный файл для автоматизации установления VPN соединения.
   2. При подключении к VPN серверу не должен запрашиваться ввод дополнительных параметров.
   3. После установления VPN соединения WINNET должен иметь возможность доступа к локальным ресурсам сети по доменным именам зоны AS21.local.
   4. VPN соединение должно устанавливаться автоматически после перезагрузки компьютера.
   5. В качестве сервера OpenVPN используйте SRV.

### По завершению третьего дня

- В конце рабочего дня будет необходимо выключить ВСЕ виртуальные машины.
- Включать виртуальные машины можно только по указанию от экспертов.
- После завершения выполнения задания будет проведена проверка результатов.
- Проверка будет выполняться исключительно по доменным именам.
- В случае, если устройство или виртуальная машина недоступны по какой-либо причине (не подходят учётные записи, оговоренные в задании, нет сетевой связности), дальнейшая проверка этого устройства не проводится. 
<div style="page-break-after: always;"></div> 

## Таблица 1. Настройки служб DNS.

| Устройство           | Доменное имя         | Тип записи   |
| -------------------- | -------------------- | ------------ |
| DC                   | dc.AS21.local | A, PTR       |
| WINSRV1              | winsrv1.AS21.local   | A, PTR       |
| WINCLI1              | wincli1.AS21.local   | A, PTR       |
| WINCLI2              | wincli2.AS21.local   | A, PTR       |
| WINDMZ               | www.AS21.local       | A            |
| LINDMZ               | web.AS21.local       | A            |
| LINDMZ               | web.skill39.ru       | A            |
| LINDMZ | cloud.AS21.local     | CNAME        |
| LINRTR (внутренний адрес) | rtr.AS21.local  | A            |
| SRV                  | srv.AS21.local       | A            |
| ASTERISK             | sip.AS21.local       | A            |
| D1                   | d1.AS21.local        | A, PTR       |
| D2                 | d2.AS21.local          | A, PTR       |
| HQ1                  | hq1.AS21.local       | A, PTR       |
| HQ2                  | hq2.AS21.local       | A, PTR      |
| A1                  | a1.AS21.local         | A, PTR       |
| A2                  | a2.AS21.local         | A, PTR       |
| CR1 | cr1.AS21.local | A, PTR |
| CR2 | cr2.AS21.local| A, PTR |
| CSW1 | csw1.AS21.local | A, PTR |
| CSW2 | csw2.AS21.local | A, PTR |
| HQ1 | test.AS21.local  | A, PTR |
| D1 | test.AS21.local   | A, PTR |

## Таблица 2. Правила журналирования.

| Устройство         | Тип сообщений                   | Файл                            |
| ------------------ | ------------------------------- | ------------------------------- |
| ASTERISK           | auth, authpriv                  | `/opt/logs/auth/<hostname>.log` |
| Сетевые устройства | Все notification и более важные | `/opt/logs/net/<ip>.log`        |
| SRV                | Error и более важные            | `/opt/logs/local/errors.log`    |

\* где **`<hostname>`** должен быть заменён на имя устройства и **`<ip>`** должен быть заменён на IP адрес устройства.

<div style="page-break-after: always;"></div> 

## Топология L1

![AS21-L1](./AS21_L1.png)

<div style="page-break-after: always;"></div> 

## Топология L2

![AS21-L2](./AS21_L2.png)

<div style="page-break-after: always;"></div> 

## Топология L3

![AS21-L2-L3 Full](./AS21_L3 Full.png)



<div style="page-break-after: always;"></div> 
